\section{Experiência realizada}
\subsection{Montagem e Calibração}
%%%Material + montagem (consoante a existência ou não de espaço escrever mais ou menos)
A montagem de laboratório resume-se às ligações apresentadas na fig. \ref{montagem} 
\begin{figure}[H]
 \centering
 \resizebox{.45\columnwidth}{!}{%
  \includegraphics{esquema.png}
  }
 \captionsetup{type=figure}
 \caption{Esquema da montagem efetuada}
 \label{montagem}
\end{figure}
%%%Calibração 1(calibração da medição de volumes -  A mais importante)
\par
Para a calibração da medição dos volumes na experiência mediram-se duas posições e volumes respetivos. 
%%%Calibação 2(extra) 
\par
Para cada uma das compressões/expansões efetuadas comparou-se o desfasamento entre o 
tempo de estabilização dos sensores de volume, pressão e temperatura 
(já que no manual
do fabricante \cite{manual_fabricante} era referida a existência de desfasamentos nos sensores de pressão na
ordem de $h_{cilindro}/v_{som}$ ($\approx 1~ms$) e um atraso na medição das temperatura na ordem dos $0-30~ms$). Tentou efetuar-se
uma calibração de ambas as grandezas. A calibração da medição das pressões pôde ser feita observando o tempo que o sensor de pressão
demorava a estabilizar relativamente ao de volume. 
\par
O mesmo raciocínio foi aplicado à medição das temperaturas, embora tenha sido mais difícil de replicar já que a temperatura não
encontrava nenhum valor de estabilização (após o êmbolo parar passam a ocorrer trocas de calor com o exterior não desprezáveis).
Portanto observou-se o comportamento da a $1^a$ e $2^a$ derivadas da temperatura ao longo do tempo para melhor compreender a aquisição
de dados relativamente a esta grandeza. Após ser descoberto o valor do atraso da temperatura calibrou-se o mesmo.
%%%%%%%% h é a altura do pistão

\subsection{Compressão adiabática}
No caso da compressão adiabática, para evitar trocas de calor entre o pistão e o exterior efetuou-se uma compressão rápida.
\par
Após as devidas calibrações efetuou-se uma regressão linear ao gráfico $\log(P)(\log(V))$ associado aos dados obtidos
de modo a comparar o seu declive com o valor de $\gamma=1.4$.
\par
Para validar a calibração da medição da temperatura efetuada inspecionou-se o gráfico $\log(T)(\log(V))$ de modo a verificar-se se
a relação dos gases ideais era respeitada:
\begin{equation}
  TV^{\gamma-1}=K~~~ou~~~\ln{T}=\ln{K}+\left(1-\gamma\right) \ln{V}
  \label{adiabaticoo}
\end{equation}
\par
Para além disso, de modo a confirmar-se se a compressão efetuada era de facto adiabática (e supondo trocas reversíveis
de energia) calculou-se o calor trocado com o exterior segundo a eq. \ref{troca_calor} onde o $n^o$ de moles envolvido, $n$,
era calculado a partir da eq. \ref{gases_perf}. Finalmente, com esse valor de calor e a partir da eq. \ref{calor_int} calculou-se
o valor de $\alpha$ coerente com essa troca de calor e averiguou-se a sua compatibilidade com o valor de $\gamma$ obtido das regressões anteriores. 


\subsection{Compressão isotérmica}
No caso da compressão isotérmica pretendeu-se uma compressão lenta para
que ocorressem as trocas de calor necessárias para que
a temperatura do gás permanecesse constante.
\par
Após a seleção cuidada do intervalo dentro da compressão, em que a 
temperatura se mantinha efetivamente constante, efetuou-se a regressão 
linear $\log(P)(\log(V))$ a ela associada a fim de comparar o seu declive com o 
valor teórico esperado, i.e., $\alpha=1$.
A esta análise não se aplicou qualquer calibração, uma vez que, a escolha
adequada do intervalo de dados a considerar, faz com que o atraso dos 
sensores na medição passe a ser apenas relevante no caso da pressão e
do volume. 
%%%%%%%%%%mudei cenas tuas para a análise%%%%%%%%%%
\par
Calculou-se, ainda, o trabalho realizado pelas forças exteriores na
compressão do gás através de integração numérica da curva $P(V)$, que no
caso isotérmico terá que ser igual ao calor que o gás fornece ao
exterior, calculado através de \ref{troca_calor}. Mais uma vez utilizou-se
a eq. \ref{calor_int} para confirmar se o valor de $\alpha$ obtido através das regressões era coerente com o obtido experimentalmente.
\subsection{Ciclo de Otto}
Como se verificou a possibilidade de realizar ciclos termodinâmicos utilizando
a montagem disponível no laboratório decidiu-se realizar um ciclo de Otto. 
As grandezas importantes para o cálculo do seu rendimento são as mais facilmente
controláveis, i.e. o volume (controlado diretamente pela posição do êmbolo) 
e as trocas de calor com o exterior (controlado pela velocidade de execução 
das expansões e compressões).
\par
No caso do Ciclo de Otto comparou-se os pontos obtidos experimentalmente com um ciclo de Otto delineado por isocóricas com os 
volumes observados e adiabáticas que passassem pelos pontos iniciais que definiam as mesmas. Ainda se calcularam as eficiências
teóricas e experimentais através das eqs. \ref{rotto} e \ref{rexpotto}.



%%Realizou-se um "reversed Otto cycle"


\subsection{Observações sobre diagramas de fase}
\par
No decorrer da experiência, colocou-se o cilindro com o mínimo
de ar possível, abriram-se as torneiras e efetuou-se uma expansão
violenta do ar.
Observaram-se gotículas dentro do cilindro. Estas gotículas só poderão
ser água, visto que as linhas de transição de fase
para os outros constituintes maioritários do ar se encontram muito afastadas
do ponto $(P,T)$ ao qual nos encontrávamos. Neste caso, ao efetuar-se a
expansão, é retirada energia ao sistema, visto que este realiza trabalho e por
isso a temperatura desce (gás ideal). A pressão, pelos dados obtidos, decresceu para metade do valor inicial. Por isso o vapor de água atinge um ponto $(P,T)$
tal que se encontra no estado líquido. No entanto, a temperatura ambiente é maior
e portanto o líquido vaporiza de novo, tudo num curto intervalo de tempo.
